\section{Plataformas BSP e respetivas interfaces para processamento de grafos.}

O modelo BSP teve um acréscimo de importância nos últimos anos devido à 
necessidade de processar grandes quantidades de dados, daí terem aparecido 
algumas plataformas \textit{open source} como o Apache Giraph, Apache Hama e 
GPS. As plataformas que iremos estudar serão Apache Giraph e 
Apache Hama.

A interface de programação disponibilizada pelo Giraph e pelo Hama, apesar de 
ambas se basearem no modelo de programação \textit{Bulk Synchronous Parallel}, 
apresentam algumas diferenças. Tendo em conta que um dos objetivos deste 
trabalho é a criação de um módulo comum para a criação de algoritmos para as 
duas plataformas, procedeu-se então ao levantamento das suas interfaces de 
programação e à sua comparação. 

\section{Interface programável de Apache Giraph e Apache Hama}
Serão contempladas nesta comparação as entidades mais comuns a este tipo de 
plataformas, que seguem um modelo BSP e que exportam uma interface específica 
para o desenvolvimento de algoritmos para grafos. 

\subsection{Master Compute}
\textit{MasterCompute} representa um vértice mestre que pode ser usada para controlar o algoritmo e os outros vértices. As plataformas que o implementam têm normalmente um método \texttt{compute()} sem parâmetros que corre entre \textit{supersteps}, podendo ser utilizado para controlar a computação.


O Giraph apresenta a classe \texttt{MasterCompute} que permite implementar lógica que irá correr no \texttt{Master}\footnote{Master é o \textit{node} computacional que coordena a computação.} e apresenta o método \texttt{compute}. Pode ser usada como forma de controlar as fases de um algoritmo (mudando, por exemplo, a \texttt{Computation} (referir a subsecção~\ref{ss:vert}) usada) e consegue comunicar com os vértices usando os agregadores (referir a subsecção~\ref{ss:agreg}). Não existe uma classe equivalente no Hama.

\input{Input-Output}

\input{Combiner}

\input{Aggregators}

\input{Vertice}

\input{Edge}

%\input{ComparisonConclusion}
