\subsection{Input/Output}
No \textit{input} é onde é definido os vários leitores para os vários formatos que os ficheiros podem ter e onde são criados os vértices e as suas arestas. Os leitores, dependente do formato, podem também atribuir aos vértices um valor e às arestas um peso.
O \textit{output} é quem define	 o formato que terá o resultado final.
\subsubsection*{Apache Giraph}
%TODO - Mudar tipos do giraph!!!!!!
O Giraph baseia-se no modelo de I/O do Apache Hadoop estando construído por cima deste mesmo modelo.
A API que é disponibilizada define para os vértices e arestas os \texttt{InputFormat}, \texttt{InputReader}, \texttt{OutputFormat} e \texttt{OutputWriter}.
Os \texttt{InputFormat} têm a responsabilidade de gerar as divisões lógicas, que depois serão usadas para repartir os dados pelos vários
\textit{workers}\footnote{\textit{slave nodes}}. É no \texttt{InputFormat} que é criado o \texttt{VertexReader}, que irá depois ser usado para criar os vértices.
A criação do vértices pode envolver a utilização de um \texttt{RecordReader} do Hadoop onde serão lidos os dados necessários a partir da informação dada pelos \texttt{InputSplit}.

O \textit{output} do Giraph é controlado pelos vários \texttt{OutputFormat} que definem um método para criar um \texttt{OutputWriter}. O \texttt{OutputWriter} pode usar um \texttt{RecordWriter}
para escrever os vértices para um \textit{output}.

\paragraph{Exemplo}
\begin{verbatim}
 public class AdjacencyListWithValuesInputFormat extends 
TextVertexInputFormat<LongWritable, LongWritable,NullWritable>{
  @Override
	public TextVertexReader createVertexReader(InputSplit split,
	TaskAttemptContext context) throws IOException { 
	    return new ExampleVertexReader();
	}
	
	public class ExampleVertexReader extends 
	TextVertexReaderFromEachLineProcessedHandlingExceptions<Text,IOException>{
    @Override
    protected Text preprocessLine(Text line) throws IOException,IOException {
      return line;
		    }
    @Override
		    protected LongWritable getId(Text line) throws IOException, IOException {
		      return new LongWritable(Long.parseLong(line.toString().split(" ")[0]));
    }
		    @Override
		    protected LongWritable getValue(Text line) throws IOException,IOException {
		      return new LongWritable(Long.parseLong(line.toString().split(" ")[1]));
	    }
		    @Override
    protected Iterable<Edge<LongWritable, NullWritable>> getEdges(Text line)
    throws IOException, IOException {
		      List<Edge<LongWritable, NullWritable>> edges = new ArrayList<>();
			      String edgesText[] = line.toString().split(" ");
			      for(int i = 2; i< edgesText.length ; i+=2){
			        edges.add(EdgeFactory.create(
			        new LongWritable(Long.parseLong(edgesText[i]))));
			      }
     return edges;
	    }
  }
}
\end{verbatim}

Para este \texttt{InputFormat} conseguia-se construir um grafo para um 
\textit{input} com o seguinte formato:\\
VérticeOrigem ValorDoVértice VérticesDestino ValorAresta ... \\
VérticeOrigem ValorDoVértice ...

\subsubsection*{Apache Hama}

O Hama também se baseia no modelo do Apache Hadoop mas constrói um modelo paralelo a este.
Este modelo consiste em disponibilizar uma API que consiste nos tipos \texttt{InputFormat}, \texttt{OutputFormat}, \texttt{VertexInputReader} e \texttt{VertexOutputReader}. Os \texttt{InputFormat} neste modelo criam objetos do tipo \texttt{RecordReader} 
que vão ler os dados que vão ser posteriormente mapeados em pares chave-valor. O \texttt{VertexInputReader} irá receber o par chave-valor para criar os
vértices.

O \textit{output} é gerado a partir de informação proveniente dos vértices utilizando o tipo \texttt{BSPeer} para agregar pares chave/valor que irão
ser escritos pelo \texttt{VertexOutputWriter}. O formato do output é controlado pelo \texttt{OutputFormat} que é especificado na
configuração do \textit{job}.

%O output é gerado a partir da informação proveniente dos vértices utilizando os BSPeers do HAMA que internamente usam o OutputFormat 
%definido pelo utilizador.
\paragraph{Exemplo}
\begin{verbatim}
public static class ExampleInputReader extends VertexInputReader<LongWritable, Text,
LongWritable, DoubleWritable, DoubleWritable>{
  @Override
  public boolean parseVertex(LongWritable key,Text value,
	Vertex<LongWritable, DoubleWritable, DoubleWritable> vertex)
	throws Exception {
	  String[] ws = value.toString().split(" ");
  vertex.setVertexID(new LongWritable(Long.parseLong(ws[0])));
		  for (int i = 2; i<ws.length; i+=2) {
		    vertex.addEdge(new Edge<LongWritable, DoubleWritable>(
			      new LongWritable(Long.parseLong(ws[i])),
	        new DoubleWritable(Double.parseDouble(ws[i+1]))));
   }
   return true;
  }
}
\end{verbatim}

Para \texttt{InputReader} consegue-se o mesmo efeito que para o 
\texttt{InputFormat} definido em Giraph.

\subsubsection*{Comparação}

Apesar de ambos o modelos de I/O serem semelhantes existem algumas diferenças devido ao facto do Giraph utilizar as implementações 
do Hadoop enquanto que o Hama não. 

Em relação ao \textit{input} a principal diferença é que no \texttt{InputFormat} o Giraph cria um \texttt{Reader} para o \textit{input} desejado enquanto que 
o Hama cria um \texttt{RecordReader}. O Reader do Giraph cria o tipo desejado consoante o \textit{input} passado (um par chave/valor). O \texttt{RecordReader}
do Hama irá \textit{mapear} o input para um tuplo chave/valor que irá ser passado a um \texttt{VertexInputReader} que foi previamente configurado no \textit{job}. O \texttt{VertexInputReader}
no Hama tem a mesma funcionalidade de que o \texttt{InputReader} do Giraph.

Com o \textit{output} acontece o mesmo que com o \textit{input} em ambas as plataformas. No Giraph seleciona-se um \texttt{OutputFormat} para criar um \texttt{OutputWriter} de modo
a escrever o que é desejado. O Hama seleciona-se um \texttt{OutputFormat} que cria um \texttt{RecordWriter} de modo a obter um tuplo chave/valor que irá ser
passado a um \texttt{OutputWriter} para este gerar o \textit{output}.